2020香港新詞 - 區家麟

節錄

2020香港新詞 - 區家麟

資料圖片

往日製作《大事回顧》，頭痛事乃湊不夠真正「大事」，新聞鏡頭前有怒有悲，廢話金句日日荒唐，但太陽明天照常升起，世上又有多少事真正值得回顧，讓後世銘記？

不過，2020是例外。2020就是1997，是真正回歸、是政治體制深層接軌、是習近平新語「深度交融」。2020也是2047，五十年不變已經變種，一國兩制確診，插喉彌留。

劃時代、破天荒、一個承諾的破滅、一個奇跡的崩壞、一個城市的終結，盡在幾個關鍵詞。

「武肺」，肆虐一年，還只是一個開始。大瘟疫百年一遇，顛覆生活習慣，配合管治瘟疫，形成完美風暴，戰狼自信滿滿，改變遊戲規則，不再掩飾猙獰面目。

「限聚」無盡期，宰殺集會示威；縱使全民自覺戴口罩，但「封關」甩漏百出，病毒流竄亦無盡期。

「流亡」二字，第一次同「香港人」連上關係，暴政之下，香港出現第一代政治犯、第一代流亡群體、投奔怒海、棄保潛逃。

「難民」再現，難民不同移民，難民是不顧一切走難，例如在瘟疫大爆發時舉家奔向英倫封城中的疫區，苛政猛於武肺。幸好香港人有走難基因，祖輩從北方南遁，偷得兩代人安穩，今天歷史重演，連根拔起，駕輕就熟。

「國安」法律武器橫空出世，示範「要法律有法律」的時代，以言入罪、白色恐怖、濫捕濫告、未審先坐監、穿鑿附會指控勾結外國勢力。因「國安」之名，公檢法系統獨攬大權，香港警隊變身強力部門，教育體制掀起批鬥風潮，傳媒目標對準肥佬黎。

更多關鍵詞，是舊詞新義。港警合謀，「送中」成真，十二港人人間蒸發，體驗官派律師的國家關懷、無了期等待的忐忑，明瞭祖國司法系統之透明先進、大灣區之光輝未來。

「DQ」常態化、方便快捷，人大常。。。。。。。

「宣誓」生活化、武器化，。。。。。。。

「洗黑錢」有新解，警察示範法網無邊，隨時凍結你冚家家產，阻你眾籌，。。。。。。。。。。

一年將盡，。。。。。。。